---
layout: page
title: GSCL-Preis für studentische Abschlussarbeiten
lang: de
feature-img: "assets/img/award.jpg"
tags: [award]
---

Alle zwei Jahre vergibt die GSCL zwei mit jeweils 400 Euro dotierte
Preise für die beste studentische Bachelor-Abschlussarbeit sowie für die
beste Master-Arbeit auf dem Gebiet der Sprachtechnologie und
Computerlinguistik.

Die Nominierung erfolgt durch eine/n Betreuer/in bzw. Gutachter/in.
Aufgerufen sind daher die Dozentinnen und Dozenten an Universitäten und
Fachhochschulen, ihre besten Absolventinnen und Absolventen der
vergangenen zwei Jahre zur Einreichung einer Zusammenfassung ihrer
Abschlussarbeit zu ermuntern. Auf Grundlage eines Begutachtungsprozesses
(\"blind reviewing\") wählen die Mitglieder des GSCL-Vorstands in einer
Vorauswahl die besten Arbeiten aus. Diese werden dann von den
Autor/innen während der **Konferenz zur Verarbeitung natürlicher Sprache
(KONVENS)** im Rahmen einer Endausscheidung präsentiert. Reisekosten und
Tagungsgebühren trägt die GSCL.

Die **aktuelle Auswahlrunde** erfolgt im Sommer 2025 mit der
Endausscheidung bei der KONVENS-Tagung in Hildesheim (10.-12. September
2025). Es können Arbeiten eingereicht werden, deren Abgabedatum im
Zeitraum April 2022 bis März 2024 liegt. Die Nominierungen müssen bis
zum 15.5.2025 per E-Mail an <gscl-preis@gscl.org> erfolgen.

Für die Nominierung sind folgende Unterlagen im PDF-Format einzureichen:

1.  Zusammenfassung der Arbeit (deutsch oder englisch) im Umfang von
    maximal sechs Seiten (einspaltig, eineinhalbzeilig, 11pt) zzgl.
    Referenzen und Abbildungen. Die Autorenschaft darf aus der
    Zusammenfassung nicht hervorgehen, auch Zitate sind ggf. zu
    anonymisieren.
2.  Beiblatt: Name und E-Mailadresse von Autor/in und Betreuer/in,
    Hochschule, erzielter Abschlussgrad. Die Benotung soll nicht
    angegeben werden.
3.  Kurze Stellungnahme/Empfehlungsschreiben durch Betreuer/in oder
    Gutachter/in.

Teilnahmeberechtigt sind alle BA/MA-Arbeiten aus deutschsprachigen
Ländern. Studierende an Universitäten in anderen Ländern dürfen sich
bewerben, sofern sich ihre Arbeit mit der deutschen Sprache als
Untersuchungsgegenstand befasst.

![](https://gscl.org/media/pages/auszeichnungen/1970975524-1615117512/students-702090_960_720.jpg)

\

## PreisträgerInnen seit 2001

### 2023

-   Master: Florian Schneider (Hamburg): Self-supervised Multi-Modal Text-Image Retrieval Methods to Improve Human Reading
-   Bachelor: Laura Zeidler (Heidelberg): Eine interpretierte dynamische Testsuite zur Auswertung semantischer Ähnlichkeitsmetriken für die Analyse und Generierung

### 2021

-   Master: Marie Bexte (Duisburg): Combined Analysis of Image and Text
    Using Visio-Linguistic Neural Models – A Case Study on Robustness
    Within an Educational Scoring Task
-   Bachelor: Yannic Bracke (Potsdam): Automatic text classification
    with imbalanced data – Building a frame classifier from a corpus of
    editorials

### 2019

-   Master: Isabel Meraner (Zürich): Grasping the Nettle: Neural Entity
    Recognition for Scientific and Vernacular Plant Names
-   Bachelor: Rami Aly (Hamburg): Hierarchical writing genre
    classification with neural networks

### 2017

-   Master: Mathias Müller (Zürich): Treatment of Markup in Statistical
    Machine Translation
-   Bachelor: Katarina Ragna Krüger (Potsdam): Assessing the Dimensions
    of Factuality in Biomedical Text

### 2015

-   Master: Edo Collins (Tübingen): Classifying German Noun-Noun
    Compounds Using Stacked Denoising Autoencoders
-   Bachelor: Glorianna Jagfeld (Stuttgart): Towards a Better Semantic
    Role Labeling of Complex Predicates

### 2013

Marcel Bollmann (Bochum): Automatic Normalization for Linguistic Annotation of Historical Language Data

### 2011

Christian M. Meyer (Darmstadt): Combining Answers from Heterogenous Web Documents for Question Answering

### 2009
-   Christian Hardmeier (Basel): Using Linguistic Annotations in
    Statistical Machine Translation of Film Subtitles
-   Pierre Lison (Saarbrücken): Robust Processing of Spoken Dialogue

### 2007

Jette Klein-Berning (Heidelberg): Multilingual Information Retrieval with Latent Semantic Indexing

### 2005

Hans-Friedrich Witschel (Leipzig): Text, Words, Morphes: Possibilities of Automatic Terminology Extraction

### 2003

David Reitter (Potsdam): Rhetorical Analysis with Rich-Feature Support Vector Models

### 2001
Georg Rehm (Osnabrück): Preliminary Considerations for the Automatic Summary of German Texts Using an SGML and DSSSL-Based Representation of RST Relations
